\documentclass[a4paper,11pt,xcolor=dvipsnames]{scrartcl}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% packages
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\usepackage[explicit]{titlesec}
%
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{tabularx,colortbl}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{upquote}
\usepackage{url}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{synttree}
\usepackage{enumerate}



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Layout
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\newcommand{\titel}[1]{\section*{Funktionale Programmierung \hfill Praktikum 
#1.1}\hrule\vspace{1cm}}


\setcounter{section}{1}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\sffamily}{}{0em}{#1\ \thesection}
\newcommand{\aufgabe}{\subsubsection{Aufgabe}\stepcounter{section}}
\pagestyle{empty}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Listings
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\definecolor{gray_ulisses}{gray}{0.55}
\definecolor{castanho_ulisses}{rgb}{0.71,0.33,0.14}
\definecolor{preto_ulisses}{rgb}{0.41,0.20,0.04}
\definecolor{green_ulises}{rgb}{0.2,0.75,0}

\lstdefinelanguage{HaskellUlisses} {
    basicstyle=\ttfamily,
    sensitive=true,
    morecomment=[l][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{--},
    morecomment=[s][\color{gray_ulisses}\ttfamily\tiny]{\{-}{-\}},
    morestring=[b]",
    stringstyle=\color{red},
    showstringspaces=false,
    numberstyle=\tiny,
    numberblanklines=true,
    showspaces=false,
    breaklines=true,
    showtabs=false,
    emph=
    {[1]
        FilePath,IOError,abs,acos,acosh,all,and,any,appendFile,approxRational,asTypeOf,asin,
        asinh,atan,atan2,atanh,basicIORun,break,catch,ceiling,chr,compare,concat,concatMap,
        const,cos,cosh,curry,cycle,decodeFloat,denominator,digitToInt,div,divMod,drop,
        dropWhile,either,elem,encodeFloat,enumFrom,enumFromThen,enumFromThenTo,enumFromTo,
        error,even,exp,exponent,fail,filter,flip,floatDigits,floatRadix,floatRange,floor,
        fmap,foldl,foldl1,foldr,foldr1,fromDouble,fromEnum,fromInt,fromInteger,fromIntegral,
        fromRational,fst,gcd,getChar,getContents,getLine,head,id,inRange,index,init,intToDigit,
        interact,ioError,isAlpha,isAlphaNum,isAscii,isControl,isDenormalized,isDigit,isHexDigit,
        isIEEE,isInfinite,isLower,isNaN,isNegativeZero,isOctDigit,isPrint,isSpace,isUpper,iterate,
        last,lcm,length,lex,lexDigits,lexLitChar,lines,log,logBase,lookup,map,mapM,mapM_,max,
        maxBound,maximum,maybe,min,minBound,minimum,mod,negate,not,notElem,null,numerator,odd,
        or,ord,otherwise,pi,pred,primExitWith,print,product,properFraction,putChar,putStr,putStrLn,quot,
        quotRem,range,rangeSize,read,readDec,readFile,readFloat,readHex,readIO,readInt,readList,readLitChar,
        readLn,readOct,readParen,readSigned,reads,readsPrec,realToFrac,recip,rem,repeat,replicate,return,
        reverse,round,scaleFloat,scanl,scanl1,scanr,scanr1,seq,sequence,sequence_,show,showChar,showInt,
        showList,showLitChar,showParen,showSigned,showString,shows,showsPrec,significand,signum,sin,
        sinh,snd,span,splitAt,sqrt,subtract,succ,sum,tail,take,takeWhile,tan,tanh,threadToIOResult,toEnum,
        toInt,toInteger,toLower,toRational,toUpper,truncate,uncurry,undefined,unlines,until,unwords,unzip,
        unzip3,userError,words,writeFile,zip,zip3,zipWith,zipWith3,listArray,doParse
    },
    emphstyle={[1]\color{blue}},
    emph=
    {[2]
        Bool,Char,Double,Either,Float,IO,Integer,Int,Maybe,Ordering,Rational,Ratio,ReadS,ShowS,String,
        Word8,InPacket
    },
    emphstyle={[2]\color{castanho_ulisses}},
    emph=
    {[3]
        case,class,data,deriving,do,else,if,import,in,infixl,infixr,instance,let,
        module,of,primitive,then,type,where
    },
    emphstyle={[3]\color{preto_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[4]
        quot,rem,div,mod,elem,notElem,seq
    },
    emphstyle={[4]\color{castanho_ulisses}\textbf},
    emph=
    {[5]
        EQ,False,GT,Just,LT,Left,Nothing,Right,True,Show,Eq,Ord,Num
    },
    emphstyle={[5]\color{preto_ulisses}\textbf}
}



\definecolor{codeBack}{rgb}{0.9,0.88,0.75}
\definecolor{fsiBack}{rgb}{.6,.6,.6}
\lstset{backgroundcolor=\color{codeBack}}
\lstset{language=HaskellUlisses}
\lstset{frame=leftline}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% Zeichendefinitionen
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\newcommand{\rs}{\upharpoonright}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}




\begin{document}
\titel{1}



\subsection*{Lernziele}
\begin{itemize}
\item Arbeiten im ``Read Evaluate Print Loop (REPL)''
\item Funktionsdefinitionen und Typsignaturen.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aufgabe
\begin{enumerate}[(a)]
    \item \"Uberlegen Sie sich den Typ der Funktion \texttt{f} und \"uberpr\"ufen Sie 
    dann Ihre L\"osung mit GHCi.
    \begin{lstlisting}
    y :: Integer
    y = 13
    
    add13 :: ?
    add13 x = x + y 
    \end{lstlisting}
    \item Wie \"andert sich die vorhergehende Aufgabe, wenn die erste Zeile des 
    Code-Blocks weggelassen wird? Erkl\"aren Sie den Unterschied.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aufgabe
Das Ziel ist es die Funktion 
\begin{align*}
    \texttt{negate :: Bool -> Bool},
\end{align*} die 
\texttt{True} und \texttt{False} vertauscht, auf verschiedene Arten zu 
deklarieren (zum kennenlernen der Syntax an einem einfachen Beispiel). 
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Implementieren Sie ein Pattern Matching in zwei separaten F\"allen:
    \begin{lstlisting}
negate1 :: Bool -> Bool
negate1 True = False
negate1 False = ?
    \end{lstlisting}
    \item Implementieren Sie ein Pattern Matching mithilfe der \texttt{case..of} Syntax:
    \begin{lstlisting}
negate2 :: Bool -> Bool
negate2 x = case x of
    True -> ?
    False -> ?
    \end{lstlisting}
    \item Verwenden Sie ``Guards'':
    \begin{lstlisting}
negate3 :: Bool -> Bool
negate3 x
    | x          = ?
    | _otherwise = ?
    \end{lstlisting}
    \item Verwenden Sie einen \texttt{if - else} Ausdruck:
    \begin{lstlisting}
negate4 :: Bool -> Bool
negate4 x = if ? then ? else ?
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aufgabe
Gehen Sie die gleichen Schritte (dort wo es Sinn ergibt) wie in Aufgabe 1 durch, 
implementieren Sie aber die
Funktion:
\begin{align*}
    \texttt{isEven :: Integer -> Bool,}
\end{align*}
die bei einer geraden Zahl \texttt{True} zur\"uckgibt und sonst \texttt{False} 
zur\"uckgibt. Ben\"utzen Sie die Funktion \texttt{mod}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aufgabe
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Implementieren Sie die Funktion \texttt{negate} von Aufgabe 1 als 
    $\lambda$-Expression.
    \begin{lstlisting}
negateL :: Bool -> Bool
negateL = \x -> ?
    \end{lstlisting}
    \item Definieren Sie die Addition auf folgende drei Arten (teilweise) als 
    $\lambda$-Expression:
    \begin{lstlisting}
add1 :: Integer -> Integer -> Integer
add1 x = \y -> ?
   
add2 :: Integer -> Integer -> Integer
add2 = \x y -> ?
   
add3 :: Integer -> Integer -> Integer
add3 = \x -> ?
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\aufgabe 
\begin{enumerate}[(a)]
    \item Deklarieren Sie die Funktion \texttt{seq2}
    \begin{lstlisting}
seq2 :: (a -> b) -> (b -> c) -> (a -> c)
seq2 f g x = ?
    \end{lstlisting}
    mithilfe der sich zwei (als Argumente \"ubergebene) Funktionen hintereinander 
    ausf\"uhren lassen (zuerst \texttt{f}, dann \texttt{g}).
    \item Verwenden Sie die Funktion \texttt{seq2} und eine der \texttt{negate} 
    Funktionen zum Implementieren der Funktion:
    \begin{align*}
        \texttt{isOdd :: Integer -> Bool,}
    \end{align*}
    die bei einer ungeraden Zahl \texttt{True} zur\"uckgibt und sonst \texttt{False} 
    zur\"uckgibt.
    \item Implementieren Sie eine Funktion \texttt{seqMany}, mit der eine beliebige 
    Anzahl Funktionen hintereinander ausgef\"uhrt werden k\"onnen.
    \begin{lstlisting}
seqMany :: [a -> a] -> (a -> a)
seqMany [] a = ?
seqMany (f:fs) a = ? -- Benutzen Sie Rekursion
    \end{lstlisting}
    \item Schauen Sie die Definition von \texttt{foldl} und \texttt{foldr} an 
    (\url{https://wiki.haskell.org/Fold}). Implementieren Sie \texttt{seqMany} mit einer 
    der fold Funktionen und \texttt{seq2}.
\end{enumerate}

\end{document}